\begin{abstracts}

En robótica móvil de interiores, los robots que sobresalen son aquellos que utilizan
ruedas para su movilidad. Todos los robots con más de dos ruedas son estáticamente
estables, sin embargo, entre menos ruedas, menor complejidad mecánica, menor tamaño
y menor peso. Por ésta razón, un robot con dos ruedas, aunque no sea estáticamente
estable, es ideal para interiores.

El nombre RAP, viene de las siglas en español de \textit{Robot Asistente Personal},
y es el prototipo de un robot péndulo invertido con ruedas diferenciales.
En el presente trabajo se investigan métodos
para modelar el sistema mecánico y se propone una alternativa de control automático
para estabilizar las variables de posición, velocidad y balance del prototipo RAP.

El proceso de investigación conlleva a comprender las ecuaciones de dinámica de Newton 
utilizando el principio de D'Alembert y el principio de mínima acción, aplicado
en mecánica Lagrangiana con el que el se puede describir éste y otros sistemas mecánicos,
a través de la ecuación D'Alembert - Lagrange.

Además, el proyecto requiere conocimiento sobre los fundamentos de sistemas dinámicos lineales e
invariantes en el tiempo, de tiempo continuo y de tiempo discreto, junto los fundamentos de control
de sistemas dinámicos lineales e invariantes en el tiempo.

Con todo lo anterior, el proyecto se desarrolló modelando el sistema mecánico del robot
RAP sin contemplar el acimut. Dicho modelo se linealizó y simplificó para presentar una ecuación
lineal de estado del sistema dinámico, a partir del cual, utilizando el algorítmo de minimización
LQR implementado en el software Octave, se diseñó y calculó un sistema de control por realimentación de estado.

La matriz de ganancias $K$, resultado del proceso anterior, se transmite de forma inalambrica al sistema
embebido de control del prototipo RAP. La arquitectura de éste software y el sistema de comunicación
diseñado e implementado sobre un sistema en tiempo real, se presentan como un añadido al proyecto.

Los resultados obtenidos en forma de muestras en tiempo real de las variables a controlar, 
permiten observar que las variables son estables y concluír que la implementación del
controlador del prototipo RAP es exitosa.

\end{abstracts}
